\subsection{Scopo del documento}
Questo documento ha lo scopo di delineare la pianificazione e la gestione delle attività volte alla realizzazione del progetto. In particolare, saranno approfonditi temi fondamentali quali l'analisi dei rischi e la loro mitigazione, il modello di sviluppo adottato, il preventivo dei costi ed il consuntivo.

\subsection{Scopo del prodotto}
L'obiettivo del prodotto è consentire il monitoraggio di una \textit{smart city}, grazie ad una piattaforma per la visualizzazione in tempo reale di informazioni provenienti da sensori distribuiti sul territorio urbano. \\
A tal fine la proponente richiede di realizzare un applicativo composto da quattro componenti integrate tra loro, ciascuna con una precisa funzione: generazione dei dati simulando l'attività di campionamento dei sensori, gestione del flusso di dati, immagazzinamento e visualizzazione delle informazioni tramite \textit{dashboard}.

\subsection{Glossario}
Per garantire chiarezza nel linguaggio utilizzato nei documenti, è stato redatto un Glossario contenente le definizioni dei termini con significato specifico da disambiguare. Tali termini sono contrassegnati con una G ad apice. L'inserimento di un termine nel Glossario è considerato completo solo dopo averne fornito la definizione.

\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Riferimenti normativi}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
    \item Norme di progetto v1.0.0;
    \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/PD2.pdf}{Regolamento del progetto didattico};
    \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Progetto/C6.pdf}{Documento} e \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Progetto/C6p.pdf}{presentazione} capitolato d'appalto C6 - SyncCity.
\end{itemize}

\subsubsection{Riferimenti informativi}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
    \item Glossario v1.0.0;
    \item Dispense dell'insegnamento di Ingegneria del Software: 
    \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0em}
        \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T2.pdf}{Processi di ciclo di vita};
        \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T3.pdf}{Il ciclo di vita del software};
        \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T4.pdf}{Gestione di progetto};
        \item \href{https://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2023/Dispense/T5.pdf}{Analisi dei requisiti}.
    \end{itemize}
    \end{itemize}

\subsection{Preventivo iniziale}
Come riportato nel preventivo presentato in fase di candidatura, viene stimato il costo totale del progetto per un ammontare di 11.430€. Il gruppo prevede di consegnare il prodotto finito entro la data 2024-09-06.